\chapter{Conclusion générale}


L'augmentation de la population âgée et le désir du maintien à domicile de cette population est un enjeu majeur de nos sociétés modernes.
Le choix de la maison de retraite est une grande préoccupation pour les personnes âgées et leurs familles et ne se fait que par défaut d'une autre solution.
Cela est dû à des facteurs socio-économiques, mais aussi à des facteurs purement médicaux comme on a pu  le constater lors la pandémie du Covid-19.
L'alternative étant le soin à domicile, beaucoup de recherches et de développement sont menées dans le monde pour développer les technologies pouvant faciliter et assister le personnel et les résidents qui se tournent vers le maintien à domicile.
Cette thèse s'inscrit dans le cadre d'un de ces travaux de recherche qui visent à proposer des produits et services pour le maintien et le suivi d'activités des personnes âgées.

Les contributions de la thèse sont des  algorithmes pour la détection automatique d'activité et la génération de rapports transmis au personnel soignant et au bénéficiaires de nos installations.

Nous avons d'abord passé en revue les différents produits et systèmes de suivis d'activité pour contextualiser le positionnement et les contraintes du travail effectué.
Puis, nous avons présenté les différents types de capteurs utilisés par la littérature, leurs avantages, inconvénients et limites.
Avec cela nous avons présenté quelques principes, méthodes, algorithmes et outils répandus pour l'inférence d'activités.
Nous avons également vu que certaines méthodes d'inférence nécessitaient des données étiquetées pour l'apprentissage de leurs modèles alors que d'autres se contentaient d'une fonction de critère pour cela.



La thèse s'inscrit dans le cadre d'un projet visant à commercialiser toute une solution d'aide au maintien à domicile des personnes âgées.
Cette offre demande une coordination entre différents acteurs, systèmes, dispositifs et services.
Il est ainsi nécessaire de guider notre travail de recherche en respectant les contraintes imposées par une telle coopération. 
Par exemple, ces contraintes sont le mode opératoire des capteurs domotiques développés par l'un de ces acteurs, ou le cahier des charges stipulant que la solution doit être immédiatement opérationnelle après son installation ce qui impose certains choix sur les algorithmes utilisés.
Nous avons donc présenté ce contexte applicatif et la nomenclature des données sur lesquels l'inférence doit être effectuée pour générer les rapports ainsi qu'une analyse de certaines hypothèses et certains postulats sur l'environnement étudié.



La nature des données dont on dispose fait que l'approche naturelle est l'exploration des méthodes de segmentation de séries temporelles représentant des données issues de capteurs de mouvement.
Nous avons vu que c'est un problème bien formalisé dans la littérature, mais dont les recherches restent en constante évolution de par la diversité des domaines d'application et le grand intérêt qu'il lui est porté.
Les méthodes de détection de point de rupture peuvent se subdiviser en plusieurs catégories: les méthodes basées sur le ratio de vraisemblance dite statistique, les méthodes basées sur des modèles probabilistes souvent bayésiens et les méthodes de regroupement souvent basé sur des mesures sur l'espace vectoriel des données analysées.



Nous nous sommes concentrés sur des méthodes à mis chemin entre les trois catégories présentées plus haut.
Nous avons ainsi proposé trois algorithmes d'inférence d'activités.
Le premier basé sur un modèle bayésien dont l'inférence se fait par la méthode du maximum de vraisemblance.
Le second est un algorithme de segmentation basé sur le même principe que le premier, mais permettant l'inférence de plusieurs segments c.-à-d. qui passe à l'échelle pour plusieurs activités. 
Finalement, le troisième permet d'effectuer cette inférence à la volée sur des données capturées en temps réel.
Pour chacun des algorithmes, nous avons analysé leur efficacité à l'aide d'un exemple sur des données étiquetées et présenté leurs avantages et inconvénients.



Lors de ce travail de recherche sur les algorithmes nous avons dû développer quelques outils pour manipuler et visualiser les données de travail.
Nous présentons un de ces outils qui permet de visualiser les données de mouvement dans le logement sur d'assez longues périodes pour pouvoir en inférer visuellement un changement d'habitude ou de rythme de vie.
En effet, l'un des principaux objectifs du projet est de non seulement développer des modèles d'analyse des données, mais aussi de les présenter sur des rapports journaliers au personnel soignant de façon claire et lisible pour les éclairer du mieux possible dans leurs décisions.



Ce travail a été déployé avec succès en phase de test sur une cinquantaine de résidences avec des rapports journaliers envoyé aux aides-soignantes sur les résidences d'assistance à domicile.
Par exemple, ceci permet au personnel d'avoir une idée de l'état du sommeil de certains résidents, la nuit étant la seule période où ils ne peuvent pas interagir avec eux.